曾鈺成 - 競選連任

上次行政長官選舉於2012年3月舉行，兩名建制派的候選人唐英年和梁振英，先後在2011年9月底和10月初辭去他們在政府裡的職位，然後分別於11月正式宣布參選；反對派的候選人何俊仁，也在2011年10月宣布參選意向。新一屆的行政長官選舉將於明年3月舉行；現在已踏進12月，但所有被視為熱門的人物仍未有明確表示參選。所以不少人問，這一次的競選活動為甚麼比上次遲了開始呢？

不過，拿這次行政長官選舉跟2012年作比較，並不合適。2012年換屆前的行政長官曾蔭權，已經連任一次，不能再競選連任。現任行政長官梁振英只做了一屆，可以而且很可能競選連任。如果要找可比較的先例，應找有在任行政長官競選連任的選舉，即2002年和2007年的兩次選舉。

第一任行政長官董建華的第一屆任期，至2002年6月結束；第二屆行政長官選舉於該年3月進行，董建華在2001年12月13日才宣布他作了「一生中最不容易的選擇」，決定競選連任。其後，他在當屆選舉委員會800名委員中，收羅了共762人的提名。由於再沒有其他人可以取得成為候選人所需的提名，董建華按當時的法律自動當選，成功連任。

曾蔭權在第二屆政府中期(2005年)接任行政長官，至2007年當屆任期屆滿，同年3月25日進行新一屆選舉。當時只有一位挑戰者，即來自反對派的梁家傑。梁宣布參選的日期是2006年11月11日，而曾蔭權則到2007年2月1日才宣布參選。

以上兩次有原任行政長官爭取連任的選舉中，候選人都是在較遲的日子才宣布參選的，尤其是競選連任的行政長官。不過，這兩個先例也不一定可以作準：它們有一個共通特點，就是原任行政長官篤定連任。2002年董建華在沒有對手下自動當選；2007年雖有來自反對派的挑戰者，但人人都知道他不可能勝出，曾蔭權一定順利連任。

董、曾二人成功連任，除了得到中央政府支持和香港市民接受外，還因為沒有其他有份量的建制派人物出來與他們爭鋒。明年3月的選舉，會否有同樣的情況呢？還是會有競爭──不是像2007年那種純屬陪跑的「競爭」，而是讓市民、選委會和中央政府有真正的選擇？